[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jieyu_Fighting_against_Bear_by_Jin_Tingbiao.jpg "fig:缩略图")绘，现藏于[北京故宫博物院](../Page/北京故宫博物院.md "wikilink")\]\]
[Admonitions_Scroll_Scene_4.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Admonitions_Scroll_Scene_4.jpg "fig:Admonitions_Scroll_Scene_4.jpg")》婕妤挡熊，[顾恺之绘](../Page/顾恺之.md "wikilink")\]\]
**馮媛**\[1\]（），[上黨潞人](../Page/上党郡.md "wikilink")。[漢元帝劉](../Page/漢元帝.md "wikilink")寵[妃之一](../Page/妃.md "wikilink")，父親為[馮奉世](../Page/馮奉世.md "wikilink")。

## 早年

元帝即位第二年（前47年），馮媛選入後宮，初封[長使](../Page/長使.md "wikilink")，數月後晉[美人](../Page/美人_\(位号\).md "wikilink")。五年後（前42年），馮媛生子[劉興](../Page/刘兴_\(汉朝\).md "wikilink")，拜為[婕妤](../Page/婕妤.md "wikilink")，受寵程度與[傅婕妤相等](../Page/傅昭儀.md "wikilink")。馮婕妤生性豪邁，剛猛而且果決，膽識過人，與一貫妃嬪講究賢淑溫文，截然不同。

[建昭元年](../Page/建昭.md "wikilink")（前38年），漢元帝帶領後宮姬妾去看[鬥獸表演](../Page/鬥獸.md "wikilink")，其人並排而坐。各人看表演興起之時，突然表演中的兩隻大黑[熊發狂](../Page/熊.md "wikilink")，其中一隻破攔而出，要撲去人群坐席之中，這是直接威脅到元帝安危。在席上各妃嬪及傅婕妤眼見危急情況，均大呼小叫地四散逃命，唯獨馮婕妤她一人奮不顧身走到元帝跟前，堅定的張開雙臂，作勢要保護元帝，防熊來襲。

事後熊為[衛士所殺](../Page/衛士.md "wikilink")，元帝即問婕妤：「當時情況險峻，各人都去逃命，為何只有婕妤你要捨命來護朕?」馮婕妤回答：「猛獸傷人，要食其肉。臣妾死不足惜，陛下君臨天下，不可有閃失。」元帝對馮婕妤的說話深感震撼，同樣也對馮婕妤的膽識大表欣賞，因而對她更加敬重，卻也因此加深與傅婕妤的嫌隙。

建昭二年（前37年）夏，元帝封劉興為信都王，並封馮婕妤為「[昭儀](../Page/昭儀.md "wikilink")」。當時，傅婕妤生子[劉康](../Page/劉康_\(定陶王\).md "wikilink")，而馮婕妤也生有劉興，兩位皇子皆封為王。為了突顯她們在後宮的地位，於「婕妤」之上再設「昭儀」之位，取「昭其儀」之意。

## 中山王太后

元帝過世後，馮昭儀成為「信都[王太后](../Page/王太后.md "wikilink")」，並隨劉興移往封國。[陽朔二年](../Page/阳朔_\(西汉\).md "wikilink")（前23年），劉興改封為中山王，信都太后亦改稱「中山王太后」。

因[漢成帝遲遲沒有生育子嗣](../Page/漢成帝.md "wikilink")，故於[綏和元年](../Page/綏和.md "wikilink")（前8年）議立繼承人選，要由傅昭儀之孫[劉欣與馮昭儀之子劉興之中選定一人](../Page/漢哀帝.md "wikilink")。由於漢成帝覺得劉興資質不夠聰穎，故選立劉欣為太子。同年，劉興過世，諡為孝王，子[箕子繼承王位](../Page/漢平帝.md "wikilink")，當時箕子都還沒滿週歲。

[建平元年](../Page/建平_\(西汉\).md "wikilink")（前6年），年幼的中山王因體弱多病，馮太后親自照料，並且時常禱告祈求孫子健康。哀帝知道此事，便派遣[張由去醫治小王](../Page/張由.md "wikilink")。但張由有瘋狂之病，一時病發，怒而返回[長安](../Page/漢長安城.md "wikilink")。尚書責問他為何回來，他心生恐懼，編造馮太后行巫術詛咒哀帝與傅太后的謠言。傅太后因年輕時與馮太后結怨，支使[史立審此案](../Page/史立.md "wikilink")，逮捕馮太后之妹[馮習及弟婦](../Page/馮習.md "wikilink")[馮君之等人拷打](../Page/馮君之.md "wikilink")，死亡數十人，仍得不到口供，便誣告是馮太后行巫蠱，咒哀帝早死以立中山王為帝。

馮太后仍不招認，史立便說：「當年黑熊上殿時妳何等英勇，怎麼現在卻害怕了？」由於此為宮闈之事，史立一介小吏竟然知道，馮太后知是傅太后要逼她於死地，遂[自鴆而死](../Page/自鴆.md "wikilink")。其後馮太后親人如其胞弟[冯参等自殺或被殺者](../Page/冯参.md "wikilink")，達十七人，得到大眾的同情。馮太后自殺時，尚未被廢，故仍得以王太后禮儀下葬。

當時誣告馮太后的張由及史立，事後得以加官晉爵。哀帝死後，[孔光上奏](../Page/孔光.md "wikilink")：「由（即張由）前誣告骨肉，立（即史立）陷人入大辟，為國家結怨於天下，以取秩遷，獲爵邑，幸蒙赦令，請免為庶人，徙[合浦](../Page/合浦.md "wikilink")」，馮太后之事，遂得[平反](../Page/平反.md "wikilink")。

## 家庭

### 兄弟

  - 长兄[冯谭](../Page/冯谭.md "wikilink")，太常举孝廉为郎，功次补[天水司马](../Page/天水.md "wikilink")。冯奉世击西羌时，冯谭为校尉，随父从军有功，未拜病死。
  - 兄[冯野王](../Page/冯野王.md "wikilink")，字君卿，大鸿胪。嗣父爵为关内侯，后被免。
  - 兄[冯逡](../Page/冯逡.md "wikilink")，字子产，陇西太守。
  - [冯立](../Page/冯立.md "wikilink")，字圣卿，太原太守。
  - 幼弟[冯参](../Page/冯参.md "wikilink")，字叔平，谏大夫，使领护左冯翊都水，宜乡侯，后贬关内侯，因被同母姐冯媛事连累自杀。女兒馮弁嫁給[劉興](../Page/劉興_\(中山王\).md "wikilink")。

另有四名兄弟。

弟媳名君之，冯媛事发时已守寡，被连累而死。

### 妹妹

  - 冯习，因被冯媛事连累，全家自杀或被杀。

另有兩妹。

## 注釋

[F](../Category/西漢妃嬪.md "wikilink") [F](../Category/西漢王太后.md "wikilink")
[F馮Y媛](../Category/西漢自杀人物.md "wikilink")
[Y媛](../Category/冯姓.md "wikilink")

1.  《[漢書](../Page/漢書.md "wikilink")》卷七十九
    馮奉世傳第四十九：「奉世有子男九人，女四人。長女**媛**以選充兵宮，為元帝昭儀，產中山孝王。元帝崩，**媛**為中山太后，隨王就國。」